我生於1997年7月1日

第一次寫故..
將會由今日起連續三十一日分段放上黎。

〈一〉
男嬰出咗黎之後，無喊聲、無表情、無任何動作，
如果唔係身上嘅血跡同隔住醫療手套感受到嘅體溫，抱住男嬰嘅新任父親根本唔會相信自己抱住一個有生命嘅個體。
男嬰沉靜咗12秒，在場嘅醫生同護士開始由喜悅變到面面相覤。
嗰個新任父親都徬徨起來，以求助嘅眼光望向醫生。
然而終於，
「嗚哇...」男嬰響亮嘅哭聲終於喺產房內響起。
連同醫護人員在內，在場嘅人都鬆咗一口氣。
累透嘅產婦都即刻放心落黎，軟攤喺床上。
醫生宣佈，男嬰喺1997年7月1日凌晨零時零分出世。

上面呢個我出世嘅故事，父母成日都會提起，話我當時嚇親佢地，
但我每次聽呢個故事都有種好奇妙嘅感覺。

〈二〉
我今年22歲，同香港「回歸」嘅日子一樣，22年。
回歸寶寶，細細個就比人咁叫我，
但回歸嘅對象係邊個，我到而家都未搞清。
我由阿媽個肚出黎，回歸，係咪即係返番入去？
我由阿爸條精蟲同阿媽嘅卵子結合而成，回歸係咪要一分為二，返番去父母體內？
有人話係回到祖國嘅懷抱，但我宗教堂個老師同我講，世界係由上帝創造，咁點解唔係回到上帝嘅懷抱？
中史堂個老師同我講，當年香港係屬於中國，後來比外國勢力入侵，割讓咗香港比英國，而家中國拎返，所以係回歸返中國。
但推返去當年之前，又係邊個話香港係屬於中國嘅呢？
我真係唔明，香港屬於邊個唔係應該由呢度嘅人決定嘅咩，香港又唔係啲無人嘅島，將香港又割又借又租又還又回又歸，其實包唔包括入面嘅人？
究竟係人屬於中國定係我所生活嘅地方屬於中國？
思考呢啲問題真係令人苦惱...

我呢啲諗法喺2014年之後先出現，有人話我比人洗咗腦，有人話諗咁多做咩，吃喝玩樂最緊要，又有人叫我加入佢地政黨...
我唔知道佢地邊個啱邊個錯，我亦無諗過因為其他人嘅評價而改變自己嘅想法，畢竟呢啲都係真真正正發自內心嘅感受。

雖然我而家係咁，但成長期間其實我同好多男仔都一樣，返學放學、打波、打機，日日如是，可能因為無兄弟姊妹，阿媽又喺我5歲時死咗，我唔係幾識同人相處，所以打波同打機就成為我唯一接觸外界嘅渠道。
喺球場上同game入面，我先可以搵返自己，先有返一種比人注視嘅感覺。
我好享受被人注視，好似比人望住嘅時間我先係真正咁活著，而喺其他時間，我好似只係一個目無表情、行屍走肉嘅生命體。

Lm

由細到大，我同老爸嘅關係唔算好，又唔算差，唔會嘈交但同時亦唔會傾心事，每年4月1日佢先會稍稍喺我面前透露一啲心聲。但只係喺我面前講，而唔係同我講，因為地點係阿媽嘅靈位前。
「老婆，你就好啦，跟住哥哥走，而家日日可以睇住佢唱歌跳舞，唔駛要我喇。」
每次老爸都係微笑住咁開始講呢句，流住淚咁講完呢句。
6歲開始，每年4月1日老爸都會帶我黎到阿媽個靈位前，每年都係朝早黎，老爸話朝早少人啲。我唔知點解要少人啲，可能唔想比人見到佢喊掛。除咗15年我考DSE嗰陣，嗰日咁啱朝早要考通識，所以我同老爸嗰年晏晝三四點先去到，咁啱嗰日又真係有人喺我地附近拜山。
嗰年係唯一一年我無聽老爸講哂佢句心底話。
嗰年，佢只係講咗「老婆」兩個字，然後...就喊咗出黎。

我對阿媽嘅印象好模糊，對佢嘅死亦都好模糊。由佢病到死亡到火化，我都無見過佢。
佢最後一次同老爸講完個電話話自己要去隔離病房照顧病人之後，下次再見返佢已經喺靈堂對住佢張相。
但無論印象幾模糊，我都會陪我老爸去拜阿媽，因為我知道，佢真係好愛阿媽，亦都好想我愛阿媽。

除咗4月1，老爸比較多野講嘅日子就係我生日嗰日，7月1日。
唔係因為我生日，而係因為佢會對住電視講佢對七一遊行嘅睇法。
佢同我講佢無參與過七一遊行，因為佢覺得一來個感覺好嘉年華，二來太唔對焦。
佢話香港嘅根本問題在於唔夠自主，呢樣野佢係由阿媽嘅死體會返黎。
佢每年比我嘅「生日賀詞」來來去去都係呢幾句，潛移默化下，我心底都隱隱覺得遊行無乜用。

2014年我中六，我地成班本來都對學校好有歸屬感，仲諗住考完DSE一齊返學校幫手搞校慶同探老師，但928改變咗我地對學校嘅睇法。
9月29，我地成班一齊喺操場坐低圍圈罷課，副校長行埋黎關心我地，同我地講操場好熱，不如去禮堂坐低傾下丫。
我地班會會長即刻拒絕，話要引起其他班嘅同學關注，號召全校一齊罷課。
副校長笑笑口好溫柔咁話，「同學飲多啲水小心中暑呀」，然後就離開咗我地。
雖然我地圍埋一齊坐，但其實都唔知可以點，有啲人開始竊竊私語，有啲人開始啜泣，有人提議「不如我地返去課室罷課啦」，於是成班就開始七嘴八舌。
呢個時候班主任行埋黎，同我地講，「不如我地去禮堂睇返關於最近嘅事情嘅片，然後我地再一齊傾下計丫」。
慢慢咁，我地一個個起身，就跟咗班主任入禮堂。

入到去禮堂，見到副校以佢嘅招牌笑容等緊我地，我地望一望班主任，佢笑一笑，點點頭，於是我地就坐低咗。
「呼，好熱呀頭先」，有個同學講咗呢句野出黎，會長擰個頭過去望住佢，個同學輕鬆咁笑一笑就望咗去第度迴避會長嘅怪責眼神。

「各位同學早晨呀」，副校開始講野，佢拎住支咪，投影機、電腦都已經準備好哂，我開始有啲唔好嘅預感。
「都知道大家對社會現狀有啲感受，今日特登同大家講解下整件事嘅來龍去脈。大家有上我堂都知啦，通識要批判思考，正反兩邊都要認識架麻。最近嘅事令你地有好想罷課嘅情緒，但又有無理性咁去了解下點解我地國家要咁樣去安排選舉特首嘅方法呢？我地先比大家睇下啲片，去認識下香港嘅歷史。」
我地有幾位同學都不期然望住會長，會長未等同學望住佢，已經企咗喺身，佢想開口嘅時候，唔知幾時入咗黎嘅訓導主任已經行咗埋黎，搭住會長膊頭。
「同學，不如聽副校長講埋先？反正我地有大把時間。」
會長望一望本身望住佢嘅同學，見到佢地一個個都擰開頭，唔敢望向訓導主任嗰邊，會長嘆咗口氣，坐低咗。

段片開始播，係亞視當年嘅中英聯合聲明簽署特輯。
我忍唔住笑咗一聲，其他人以奇怪嘅眼光望住我，我唔知道佢地望住我，因為我腦入面個畫面被張家輝佔據住。
其他同學都望住個螢幕，得會長無望到，我見到佢抱膝將塊面埋咗喺手臂之間，身體有啲顫抖，我諗，佢可能係喊緊。喺嗰刻我先知道原來會長唔係我想像中咁硬淨。
半小時嘅片段終於播完，我地仲未從發呆嘅狀態中回復過黎，下一段片已經開始自動播放...
副校長真係準備充足，睇黎班主任同佢係夾好...
當我諗到呢個可能性，想講比身邊嘅會長聽時，螢幕嘅畫面卻吸引住我。
因為播緊嘅係1997年回歸儀式，嗰個我出世嘅時分。
睇住中國主席嘅自豪樣子同英國首相嘅落寞神情，企喺螢幕隔離嘅副校長露出咗忠心又興奮表情，就好似一隻狗望住正喺度餵狗糧比自己嘅主人一樣。
至於我，望住英國國旗同香港旗隨住英國國歌緩緩降下，我個心好似穿咗個窿，有啲失落。
突然禮堂靜咗落黎，原來英國國歌已經完咗，香港旗都已經降咗落黎。
儀式嘅靜默好似喺度悼念緊香港嘅逝去，但我卻有一種似曾相識嘅感覺。
影片中嘅英國首相個樣好似打仗輸咗咁。
呢個畫面刺激到副校長，佢握緊雙拳、頸向前伸，仍然好似一隻狗，呢次係一隻裝模作樣攻擊嘅狗。
靜默維持咗一陣，旁白解釋咁係因為英方演奏國歌嘅速度較快，以致喺踏入7月1日零時零分前嘅12秒已經完成降下國旗。
12秒...12秒...
...!
咁咪同我出世嗰陣未發出喊聲前嘅沉靜時間一樣！？

呢個時候中國國歌突然響起，激昂嘅歌聲將我由震憾中拉返現實，即時望到嘅係，副校長由崩緊變成喜悅嘅表情。
見到副校長呢個嘔心嘅變臉表演，我嘅胃部有種翻騰嘅感覺。
可能由於中國國歌打擾咗我思考關於嗰12秒嘅巧合，加上啱啱回到現實就見到副校長嘅表情轉變，我覺得呢個聲音和畫面都好騷擾同好嘔心。
喺往後嘅日子我只要聽到中國國歌頭幾個音，就會諗起副校長個樣，然後我個胃就會出現翻騰嘅感覺。
最近甚至只要一聽到中國國歌頭一個音，連副校長個樣都未諗起，就已經出現呢種感覺...
後來同會長傾起呢件事，佢話而家每次聽到中國國歌，就會諗起副校長嗰雙喜悅嘅淚眼，背脊到頭頂就會發麻，係由尾龍骨末端開始，到頭頂天靈蓋嘅位置，然後全身就會打一個冷震。
我喺度諗，呢個每日都睇新聞嘅會長，如果唔小心聽到新聞前嘅中國國歌，咁咪每天都好似被人打通任督二脈咁，渾身震一震...

講返罷課嗰日，後來播完片之後，副校長同班主任好似同我地傾過基本法乜乜乜，我都唔太記得，只係知道呢幾年黎，我地嘅班群喺9.28嗰晚到9.29嘅凌晨，總有人喺度講，
「今天晚上，我又哭了...」
無人會講笑、都無人會喺群度吹雞玩LoL，班群就只有一句句嘅，
「我都係」。

DSE放榜，我得兩分，兩分都係通識度黎，總算對得住遲咗去拜阿媽。
丫，唔關副校長事，(頂...我個胃又翻騰喇...)，因為我由中四知道係副校長教我地通識之後就去咗補習。

放榜後一直搵唔到工，又唔想重讀，於是就同老爸一齊去賣魚蛋。
我老爸自從阿媽死咗之後就辭咗佢份政府工，去咗做小販賣魚蛋。
雖然老爸有一舊退休金同長俸，但我地都需要省儉咁生活。
我有問過老爸點解唔做公務員，佢只係話阿媽鍾意督魚蛋食，佢去賣魚蛋，阿媽一定會開心嘅。
後來有次佢飲咗啲酒，先同我講，佢唔想再為殺死阿媽嘅政權工作。
我嗰刻先開始明白，阿媽嘅死，唔係天災，而係人禍。

2016年農歷新年，同前一年一樣，我同老爸去咗旺角賣魚蛋，
但今年嘅氣氛好似有啲唔同，令我有啲不安。

我見到好多食環職員，
亦見到好多做緊一樣野，但又好唔專心咁望住其他人嘅人。
根據傻強嘅邏輯，呢班人係差人，
嗰一晚，真係通街都係差人。
我聽隔離賣雞蛋仔個阿姐講，年年都係咁賣，邊有食環理架，今年做咩事呀。

有個客埋黎，佢同我眨咗兩下眼，然後講咗句「光復香港」，我呆咗望一望佢，老爸已經督咗串魚蛋，問佢「要唔要辣」，佢呆咗呆，然後檸一檸頭。
佢拎住串魚蛋，好不安咁四圍望，終於佢行咗去斜對面另一檔魚蛋檔，佢同個魚蛋佬細細聲傾咗兩句，就去咗檔後面嘅一條後巷。
後來嘅事大家都可以喺新聞睇到，不過我可以肯定如果香港唔係連初一賣魚蛋嘅自由都無，香港人一定唔會反抗。

自從呢次，老爸同我先知道原來光復香港，係要緊接時代革命。

之後有次同老爸落街，又遇到人嗌光復香港時代革命，有個義工走埋黎派選舉單張比我同老爸，老爸就同佢討論起黎。
老爸話雖然改變係需要，但今次唔同平時，今次真係要顧全大局，集中票源。
個義工就話，投6號先有真正嘅改變，集中票源投6號。
個義工由將軍澳站同老爸一直傾到我地返到屋企樓下大堂。
最後當然都係說服唔到對方，而我老爸只係拋低一句「就因為你嘅鍥而不捨，我下次一定投佢。」，就同我入咗大堂。
返到屋企，老爸同我講佢好欣賞呢個後生仔，話佢知道自己做緊乜。
估唔到嘅係，呢兩句說話，之後嘅日子一直喺我腦裡迴響。

嗰次選舉，係我第一次投票。

樓主 個故沉咗底
使唔使幫推

感激呀，你喜歡就推吧，5月8日我都會完整版放MEDIUM

嗰年之後，老爸就決心租個地鋪賣魚蛋，話唔想再比政府搞咁話喎。
但老豆份退休金因為供樓已經用得七七八八，睇咗幾間鋪都唔啱，咁啱嗰排有間小食店開分店，佢就去咗應徵，仲話間鋪唔係企喺政府嗰邊，做都做得暢快啲。
我無同老爸一齊去做，但見佢開始咗做呢份工之後個人開心咗。
佢話老闆對員工好好，老闆娘又靚，做生意又有良心，係香港人嘅榜樣。
我諗呢啲就係美善嘅平凡人，就係一啲能夠喺已經成為日常嘅黑暗中堅持發光嘅人。

我當時其實唔係好明白，點解一個香港人堅持有良心係咁難，直到我見到特首未卸任就做咗全國政協副主席，我先有啲明白。
原來有啲人嘅良知係有價。
但同所有野一樣，一手係最貴，二手已經平好多，甚至無人要。
良知賣第一次仲值啲錢，但當一個人不斷出賣良知，就唔會再有價值。唔只嗰個人嘅良知無咗價值，甚至連個人都無埋價值，只會比人厭惡同唾棄，就好似用過嘅口罩一樣。
但好神奇，仲係有咁多人出賣良知。
我無賣過亦都唔會賣，不過，唔知出賣良知係咪會上癮嘅呢？
因為我見到好多高官都不斷出賣自己嘅良知，賣到無哂都仲要扮有咁拎出黎賣。

睇左兩行好鬼悶，加d笑話落去啦

呢個故係沉重的現實改篇故事
唔係唔可以有笑話，但主要以幽默但苦中作樂的感覺呈現
慢慢就會明

推

幽靈絲

無同老爸賣魚蛋之後，我都hea咗一段時間。
啲中同形容大學生活多姿多采，我真係好嚮往，好想試下可以一班人一齊生活。
喺屋企剩係同老爸兩個麻甩出雙入對，見面嘅時間雖然多，但相處嘅時間好少，我同老爸之間好似疏離咗咁。
每次見到佢就會覺得佢對我喺屋企無所事事有啲不滿，雖然無講到出口，但我就係有咁嘅感覺。
每次有呢種感覺我都會唔開心，有啲失落，就好似比世上唯一嘅親人嫌棄咁。
就係咁，每逢佢放工就返到屋企，我都會走落街打波，等自己可以耐啲唔駛面對佢。
但同時，腦海又迴響返老爸嗰句，「好欣賞呢個後生仔，佢知道自己做緊乜」。
我開始思考自己嘅人生係咪要咁行落去...
自己一個人喺屋企，好靜，每次環境一安靜我都有種似曾相識嘅感覺，係一種好自然好舒適好安穩嘅感覺。
一個人一直諗，好似就黎觸碰到一啲我生命所嚮往嘅事情，但我講唔出係咩黎。
不過就開始知道，自己係唔想老爸再不滿自己，而方向就係，要知道自己做緊乜。

不過喺搵到自己想做乜之前，先要唔好再喺屋企無所事事。
我醒起每日落街打波嗰陣，都會見到一個教練，佢每日都會教唔同嘅細路打波。
於是我當日再去打波時就主動問佢教波嘅事。
原來佢係個私人教練，佢仲話咁啱想請個助教，如果我有興趣，先去考教練牌同急救牌，佢再分啲比我教，因為每日教對佢黎講都真係幾攰。
雖然要去考牌令我呢個考試制度下嘅失敗者有啲卻步，但諗起老爸嫌棄我嘅感覺、諗起或許呢件事可以更接近我生命所嚮往嘅事情，我就決定去學。
報完名上堂先發現原來都幾簡單，連續上幾日堂，考埋個試就拎到個牌，成件事令我對考試都有返啲自信。
最緊要係，兩個牌夾埋都唔駛一千蚊，唔駛問老爸拎錢。
就係咁，我就開始教波嘅生涯。

Hello

發現依個係作者第一個Post
有少少好奇「現實改編故事」嘅意思係 源自自身或者身邊人嘅經歷？

講太多到結尾嘅意料之外會少左
但其實精髓都唔在意料之外嘅

可以講嘅係，到而家有已經有兩個hints會比讀者估到個現實係講緊邊個人

有人話，要睇下自己係咪真係好叻一樣野嘅方法，就係去教人做嗰樣野。
教波時，我成日都會發現返自己有啲咩唔夠標準、有啲咩壞習慣要改咁，所以硬係唔係好慣將專注力放喺啲細路度。
加上以前一直都只係諗點樣去被人注意，而無諗過去注意人。
有時啲細路打波受傷，我幫佢地包紮嘅時候都仲係會因為啲細路覺得阿SIR好叻而有啲沾沾...
但我真係唔想再為追求其他人嘅肯定而活，個感覺會好似有啲迷失自我咁。

但無論點，我都好開心我當初決定去教波。
因為當老爸知道我去咗教波之後，放工返黎嘅眼神無再好似以前咁令我感覺到被嫌棄。
不過估唔到令佢最大反應嘅係，有次傾計講開幫啲細路包紮時，佢知道我考咗急救牌嘅時候。
佢即刻衝入佢同阿媽間房搵咗一大一小兩個急救包出黎，叫我拎去用。
我望住呢兩個急救包都知道有啲歷史，正想開聲問，老爸已經開聲話，係佢同阿媽以前做義工嗰陣用。
原來，老爸都識急救。
手中兩個空嘅急救包，突然多咗啲重量。
之後每次幫人處理傷口，打開急救包時我都會諗起阿媽，亦感到自己開始成為老爸眼中知道自己做緊乜嘅人。

好有共鳴，腦海浮現起呢幾年經歷過嘅一切

新讀者留名

2016之後嘅時間就係咁過...
我諗唔只我，好多香港人都係...
日常生活間中都會出現想喊嘅感覺，但又唔知咩原因。
呢種感覺通常都係喺屋企去洗手間望住個馬桶嗰陣出現，跟住轉個頭就會因為唔同嘅生活小事而遺忘左。
直到山竹，我先發現我有呢種感覺可能係因為2014開始積落黎嘅鬱結一直未解開。

嗰幾日我老爸老闆唔駛佢返工，話好危險。
唔駛返工嘅老爸同我喺屋企望住出面橫風橫雨，啲風聲、啲雨打落窗嘅聲音，啲風撞落窗嘅聲音，真係好震憾。
我地喺屋企望住啲人仲好勇敢去返工，我覺得返工嘅過程真係可以拍一套電影。
返工可能係老細腦細，亦可能係員工要表忠。
但返工未算悲哀，比較悲哀嘅係，有香港人會覺得打風放假好呀。
不過最悲哀嘅係，香港人其實係明知打風會有危險，咁樣希望打風去換一日假會折墜，都寧願咁樣去換一日假。
究竟係咩勞役到、壓迫到香港人咁渴望一日假去放縱？
與其話我地懶，我反而覺得打風假係香港人對住壓榨佢地嘅制度無力咁吐咗一口小小嘅烏氣。

每逢打風我都會比平常更鬱悶，但今次真係係特別鬱悶。
我行出廳望望老爸，見佢望住窗外面嘅狂風暴雨，眼神憂鬱，就咁睇對眼，都有幾分似偉仔。
喺呢種氛圍下，我突然好想同老爸傾下計，諗起細個同老爸打機傾計嘅溫馨日子，就決定問老爸打唔打機。
佢好似從回憶中出返黎咁，定咗定神，望一望我，擰咗半下頭就停咗，好似突然諗起啲咩咁，然後話，「好呀」。
我拎咗部PS4出黎，開咗winning，我地求其揀咗兩隊波就開始玩。
「老爸，你啱啱做咩諗咗下又肯同我打機嘅？」
「咁都留意到，大個仔啦下。」
「...老爸，我廿一歲喇。」
老爸有啲弱，可能真係好耐無玩過，諗返上次一齊打機...可能都已經係我中五嗰陣。
「我頭先係諗返起以前同你打winning嘅日子，發現原來我地好耐無一齊坐低打下機，所以就同你打...咁就五年。」
「我記得細個屋企無遊戲機，係阿媽走咗你先買，嗰陣要你比我玩一陣，你話等我大個啲先，又叫我專心做做功課溫習，但又唔知自己打到幾興奮、叫得幾大聲。後來我升中一你先肯教我玩。」
「其實係因為我都知道你唔係讀書材料，而咁啱我自己一個又玩到悶，所以咪...嘿。」
「嘿。老爸，你啱啱望住個窗有啲型，又有啲憂鬱，你諗起阿媽？」
「你真係大個仔喇...」
「老爸...我想知...」
老爸按掣停咗場波，亦打斷咗我講落去嘅勇氣。

我地沉默咗幾秒，正想望向老爸嘅時候...老爸終於開口。
「其實你都知你阿媽係護士架啦，03年佢走，其實背後有個故事。」
「我一直都唔敢講你知，亦唔敢問你，我其實十幾歲已經google過阿媽個名，佢無出現喺新聞度...但我記憶中，阿媽係公立醫院嘅護士黎...」
「嗯...你啱呀...其實嗰陣我地好早已經知道爆發嘅事，嗰陣大陸隱瞞疫情又禁言，加上我地啲官仲係話未有社區爆發。你阿媽嗰陣好嬲，明明見到醫院入面已經戰場咁，仲要講呢啲說話。咁樣唔係令到市民無咁驚，反而係令到有啲市民真係掉以輕心。因為真係有啲人完全相信政府架麻...結果咪由一個由大陸黎嘅退休教授引爆咗香港嘅疫情，呢個仆...街，明知自己有病食啲抗生素同退燒藥就落黎香港，仲唔戴口罩！」
老爸咬咗下牙，繼續講。
「所以後尾你媽要入隔離病房做，我都好唔想，但你媽掙扎咗一陣，最後都因為職責所在接受咗。你媽就係一個咁嘅人，就算幾辛苦都默默地繼續佢嘅工作。」
「老爸，我好想知最後阿媽打返黎個電話講咗啲咩。」
「...就係話，嗰陣局長同佢地講，救人係佢地嘅天職，唔可以臨陣退縮...所以佢地成班都覺得好光榮咁奉獻自己入去。你媽雖然覺得個心有啲唔舒服，好似比人威脅咁，但佢當時講唔出原因。」
老爸嘆咗口氣，「阿仔，我後來先明白呢啲就係道德勒索！嗰陣醫護唔係無怨言，而係我地呢啲老一輩嘅人，一直都只係識默默耕耘，所有唔合理嘅事，咕一聲吞咗去就繼續做。」
老爸突然又激動起黎。
「你知唔知後來你媽病咗，醫院打黎比我通知我嘅時候講咩呀？佢話佢地局方同政府已經盡咗力控制疫情喺社區爆發呀，但我只係見到佢地盡咗力控制輿論咋！條仆街教授黎香港之前兩個月政府已經知道大陸有呢隻病，佢地做咗啲咩？！所以你媽走咗之後，我堅持要私下出殯，我唔想見到啲官員喺度貓哭老鼠！阿媽嘅喪禮唔需要呢啲殺人凶手嘅鱷魚淚！」
我望住老爸，重重咁點咗下頭，心中完全支持佢呢個決定。

靜咗陣，我有感而發，
「我對啲官一直無期望，所以反而我覺得最可悲嘅係，從疫區除名後，大家只有慶祝，好似已經忘記咗犧牲嘅人...特別係政府同啲相關部門，好似能夠零感染係因為佢地一直做得好好、好完美，唔駛檢討咁。」
「呢個都係我唔想公開的原因，無謂令自己更傷心失望...」
老爸邊講邊企起身，拍一拍我膊頭，問我食唔食麵，仲叫我喺雪櫃拎支啤酒出黎。
佢拎咗兩個杯出黎，我望一望佢，佢話「斟啦」。
咁大個仔，今次係老爸第一次主動叫我一齊飲酒，我有種被承認嘅感覺。
「多謝老爸...」我有少少想喊...
佢摸摸我個頭，
「呢杯敬阿媽嘅，你要記住阿媽嘅犧牲...」
「唔係天災，係人禍！」我同老爸一齊講。
老爸又拍我膊頭，今次仲大大力咁拍咗幾下。
「多謝老爸...我...」
突然「沙」一聲，係入面煲水滾瀉咗，老爸即刻起身入咗廚房。
佢再出黎時，已經捧住兩碗好香嘅餐蛋麵。

我無機會講出口嘅係，我喺我老爸身上學到一個普通人可以點去同邪惡嘅制度抵抗。
就係抽身離開，並且好好咁記住呢一切，然後活著作見證。
嗰日之後，我同老爸之間就好似少咗幅牆咁，雖然唔係多咗好多野講，但彼此之間多咗份尊重同認同。
估唔到呢種改變都影響到我教波，而家好自然就可以將注意力放喺啲細路度。
我發現可能以往渴望得到別人嘅注意，係因為一直都得唔到老爸嘅承認，所以一直都好想搵一個地方係發揮到自己，令人認同自己。
直至嗰日同老爸傾完計，我先覺得自己真正成為一個能夠獨當一面嘅個體，一個真正嘅男人。
我好慶幸自己能夠有呢對父母，有呢一個家。

時間一直咁過，香港好似失去咗生氣咁。
睇住唔同嘅人被判監，當中有好人，亦有差人。
好人追尋理想，差人打擊人追尋理想；好人守護自由，差人剝奪別人嘅自由；好人坐耐啲監，差人坐短啲監...
最近睇咗套電影，原著入面有一句話係咁講，「那些被監禁的人是隱藏的謊言所製造的代價。」
由我出世到而家，香港人一直就比同一個謊言蒙騙住，到有啲人察覺到，要指出真相，要爭取返香港人應有嘅權利，就被政權打壓，甚至被囚禁。
背後仲有千千萬萬嘅香港人因為同一種壓迫而情緒出現問題，被無形嘅牢房囚禁，甚至因為咁而失去生命！
呢一切都係源於一個謊言！

套電影令我發現，其實制度同生存之間根本唔能夠分割，作為平常人根本無可能唔講政治。
如果你覺得你有唔講政治嘅空間，你應該諗下，你有無喺某一個層面上壓迫住其他人。
呢樣就係我地成日講，就算你唔理政治，政治都會主動搵上門。

再諗落去，其實同最近成日討論嘅邪惡的平庸性都有關係，亦令我諗起之前同老爸傾阿媽嘅死。
邪惡的平庸性就係一班人盲目咁跟住制度權威去行動，唔去判斷經自己手所做嘅事情係好係壞係啱係錯...
然後當我諗到，我18歲後第一次投票投嗰個議員同好多同佢一樣嘅政工作者都剩係喺度諗點樣避免自己被DQ，去成為惡行中嘅倖存者，仲漠視受害者們，我真係好失望。
每次講起DQ，我就諗返起老爸喺16年同個助選義工講嗰句說話，「下次一定投佢」，但呢個佢，而家喺監獄入面。
雖然老爸無再提到呢件事，但有一次，老爸邊喺廚房煮飯，一邊吹口哨，吹嘅歌，竟然係〈十八〉，我就知道，同我一樣，呢件事某程度對佢黎講，都係一個遺憾。

及後佔中九子案嘅判刑唔多唔少都成為往後嘅事嘅催化劑，唔係因為佢地被判刑激起幾多義憤，而係因為佢地嘅罪名背後反映住當權者對香港人嘅睇法。
當權者竟然自欺咁認為2014年嘅事係由不足10個人煽惑而成。
呢樣對嗰啲參與過嘅人係一種侮辱，因為咁樣否定咗嗰啲人係有自由意志、有思考嘅人。
於是，
香港人喺稍後嘅日子裡面，比呢個政權睇到咩係自由意志、咩係活喺真誠入面嘅無權勢者嘅力量。

估唔到每年老爸嘅生日賀詞喺我22歲生日嗰年成為現實。
「和平遊行是沒有用的」。
所以今年七一我同老爸決定去包圍立法會大樓。
但當門破嘅一刻，我同老爸互望一眼，都唔敢衝入去。
望住立法會外嘅玻璃碎散落一地，記者亦已經跟隨住手足魚貫而入，我地仍然唔敢踏出一步...
我怕、我怕老爸入去會有危險，我地會被圍捕，會就咁樣失去十年自由。
我地仲喺度猶疑嘅時候，有人喺我眼前大聲嗌我個名。
我回過神，係一位FA手足。
隔住豬嘴傳黎一把模糊但熟悉嘅聲音，
「喂，你無事呀麻。」
頸後方有條馬尾，應該係位女生。
「我呀。」
原來係會長。
我搖一搖頭，佢已經拉住我同老爸走埋一邊。
將我地交比佢嘅隊員照顧後，佢就帶咗幾個FA入去立法會。
望住會長帶住隊員入去立法會嘅背影，我覺得好慚愧，我都唔知道究竟老爸喺我身邊係我唔敢入去嘅原因定係藉口。

無論點，我就係咁認識咗呢隊FA手足。
佢地喺往後嘅日子都會講起呢一日，特別係我老爸會同我一齊出黎呢件事。
佢地會數佢地屋企嘅兩老點藍點廢，有幾羨慕我有個咁黃嘅老爸。
我通常都會咁答佢地，
「有啲野失去咗，人先會變。」

我一直同佢地保持聯絡，亦都會同佢地一齊行動。
當佢地知道我老爸有急救牌，佢地都有叫我叫埋老爸一齊出黎，但老爸婉拒咗。
佢話，其實七一嗰日，佢真係唔敢衝入去，亦都唔想我衝入去。
佢亦知道我有少少因為顧及佢而有掙扎，佢唔想影響到我憑良知所做嘅決定。
聽完老爸咁講之後，每次當我因為恐懼而退縮，都會有份莫名的勇氣支持住我去堅持落去。
然後我就會諗起阿媽，覺得自己正喺唔同嘅時空下，同佢一齊為香港奮戰。
我相信如果我阿媽仲在生，佢都一定會支持我。

加入FA小隊之後，隊員們初時怕我唔熟手，剩係比我負責洗眼等較簡單嘅工作，有時我會當一下哨兵，為小隊把風、計劃逃生路線。
所以直至7.21，我先第一次喺急救堂同球場以外嘅情景處理傷口。

當日我地跟住一隊人去到上環，見證住歷史性的畫面，我心底裡有種感動，係一種打倒極權嘅感動。
我地繼續留守，由上環跟大隊轉移到中環，直到大約十點，我收到老爸電話。
佢叫我睇直播。
我望住直播片段，根本唔相信自己對眼，第一次睇見咁大班人拎住壘球棍同藤條打人，唔係1ON1咁打，而係一大班追打三幾個人。
同一時間，呢邊就開始放催淚彈、布袋彈同橡膠子彈。
當刻我地係比唔到反應，係成個小隊呆左喺煙霧之中。
我地理解唔到點解兩種場面可以同時發生喺香港，我地接受唔到...
會長係最快回復過黎嘅人，佢將小隊分成兩組，一組留喺中環、一組即刻衝入元朗。
當會長帶住我同另外兩個隊員上咗的士，我諗起屋企嘅老爸，於是我send咗一個訊息比佢。
「多謝你話我知香港另一邊發生嘅事，除咗傷者，我都會小心照顧自己。」
我知道老爸話我知元朗情況嘅原因，佢為到自己個仔能夠當做FA拯救傷者而感到光榮，更因為我嘅行為令佢諗起阿媽，嗰個為咗照顧病人而犧牲自己嘅阿媽。
能夠繼承阿媽嘅遺志，唔單只安慰咗老爸，亦都令我所背負嘅多咗一層意義。
我唔希望我嘅訊息成為我嘅遺言，但邊個可以肯定呢？

到咗元朗站，我一落的士望入去，就感受到一種肅殺嘅氣氛喺入面湧出黎。
入到去，我見到周圍都係傷者。
如果啱啱中環比我嘅感覺係戰場，呢刻元朗站比我嘅感覺係災難現場。
我即刻跑去幫傷者止血，但同理論完全唔同，原來血係可以止唔完。
嗰晚我大部份嘅記憶都係紗布由白色變成紅色嘅畫面，伴隨住唔知道係自己定係傷者嘅沉重呼吸聲。
唔知道過咗幾耐，有隻手拍拍我膊頭，我先回過神黎。
我想企起身，但雙腳已經因為長期跪喺度而完全麻痺，要捉住拍我膊頭隻手先企到起身。
我先發現，原來拍我膊頭嘅人唔係會長，而係老爸。
我望住帶住少少急救用品嘅老爸，好大力咁攬住咗佢。

呢個經歷令我更加清楚嗰份支持住我嘅勇氣喺由邊度黎，唔單只係因為老爸的支持，更係因為我正憑良知做緊決定，
諗清楚呢樣野之後，我就更明白阿媽嗰份無私嘅精神 — 喺人禍下嗰份無私嘅犧牲精神 — 從何而來。

嗰日之後，隊員都更相信我嘅能力，分配咗更多職責比我。
但慣咗當哨兵，每次行動前我都會盡量先搵制高點觀察可用嘅撤離路線，以便可以帶同傷者離開危險嘅地方，保障小隊同傷者嘅安全。
特別FA也會被捕被打嘅時候，真係唔可以大意。
好多人都唔明白點解FA都會被捕被打，其實原因同記者被粗暴對待一樣。
暴政從來都係靠謊言同暴力黎維穩，而偏偏呢兩種人就喺度減輕謊言同暴力嘅影響。
所以如果普通人都能夠為真相、為救治出一分力，咁抗爭將會成為生活嘅一部份，而只有咁樣，暴政先無從打壓。
香港人要用我地自己的生命去話比呢個政權聽，no stake in Hong Kong Society嘅係暴政、係中共！

做FA，差唔多每日都見到血，但令我最深刻嘅事係，有一次我親眼見到一個少女嘅右眼被射中。
定神望住傷者嘅雙眼時，佢嘅護目鏡夾住一大粒沾住血絲嘅白色東西，有一下錯覺我以為粒野係佢個眼球...
我盡量保持雙手穩定，逐小逐小咁將護目鏡除落黎。
我望住少女嘅右眼，同時被少女嘅左眼注視，
被人注視嘅感覺再次出現，我又再感覺到自己真實咁活著，喺呢個世界、呢個香港，有我呢一個人。
我唔係行屍走肉嘅生命體，而係一個有血有肉有思考有自由意志有價值嘅人。
我更發現到，呢種活著嘅感覺，唔係由別人注視自己而黎，而係因為自己喺一個地方搵到自己需要肩負嘅責任、角色同位置 — 家中陪伴老爸嘅兒子、球場上得分嘅射手、遊戲中保護隊友嘅tank — 喺亂世中，我地都有種責任。
雖然好悲哀，亦好不幸，但我好享受呢種信心返哂黎嘅感覺，因為我終於知道自己做緊乜！

我當然唔係喺當時就諗到咁多野，而係事後...
因為每次行動之後，行動期間嘅畫面都不斷出現喺我腦海，但每段回憶嘅畫面都係黑白、都好模糊...
清晰嘅只有當刻嘅感受。
諗返當日，基本包紮後，救護員已經黎到，而見到救護之後嘅事情我已經唔太記得。
我發現最近每次見到血之後嘅記憶都斷斷續續咁，我唔知道係人嘅自我保護機制令我忘記呢啲事情定係我嘅心靈已經受創。
我剩係知道我唔能夠再食帶血嘅食物，甚至睇見紅色嘅野我都會感到不安。
我懷疑自己患咗創傷後壓力症候群，我同隊員們提起，佢地有啲都有類似嘅徵狀，有啲就話我要平衡一下生活，有啲就建議我先休息一下。
我其實都真係有啲攰，身體同心靈都好攰，但我唔想亦唔能夠就咁停落黎。

有日我坐咗喺屋企梳化睇電視新聞直播，我出咗神，老爸突然行埋黎遞咗張紙巾比我。
我先發現我流緊眼淚。
老爸同我講，「先停一停休息下啦，我唔想連你都...」
我抬起頭望住老爸，見到老爸都忍唔住眼濕濕...
「老爸...」
我忍唔住喊，攬住老爸不停咁大叫點解...
雖然我都唔知道自己做乜會大叫「點解」，但嗰一刻我就係剩係識得不停咁喊同叫..
我歇斯底里咁又喊又叫咗十幾分鐘先聲嘶力歇，但我雙手仍然緊緊咁攬住老爸。
我繼續將頭挨喺老爸個肚腩，好溫暖、好寧靜...
呢種安靜似曾相識，係一個人與生俱來最安穩嘅狀態，令我想到我出生時嘅靜默。
我就咁樣漸漸失去意識。
醒返之後，我發現自己已經訓咗喺梳化，身上仲蓋咗張薄被。
望住老爸一個人喺廚房煮晚餐嘅身影，我諗即使唔停落黎，都要調整一下負責嘅位置。
所以嗰日開始，我停咗FA嘅義務。

離開咗FA小隊之後，我同隊員們都仲有聯絡，特別係會長，再經歷咗呢個幾月，我同佢而家好似比「中同」再多啲啲，亦都建立咗啲默契。
自從中學畢業，佢入大學之後，我地少咗聯絡，但間中都會互相喺對方嘅ig留言。
至於隊員們雖然有唔捨得我離開嘅意思，但佢地都體諒我嘅選擇。
8.18流水式集會，佢地都有叫埋我一齊去。
嗰日無見到任何受傷流血嘅場面，亦都好治癒咁滿足咗我內心追求自由嘅渴望，
但係...
集會完同隊員們道別之後，喺返屋企嘅路上我比出黎之前更失落。
當中除咗包含咗對自己軟弱嘅自責同離開一個團體嘅不捨之外，
仲有就係對呢場運動嘅思考，
究竟香港人同香港應該點走落去？
現實同理想之間嘅差距，我地應該點樣消除？
我地欠缺嘅係方向、方法定係決心？
一連串嘅問題，真係越諗越令人迷惘。
但事情嘅發展唔會等待我去消化，當我仲思考嘅時候，就已經到咗八三一。

831當日睇住小隊TG群嘅消息，內心好擔憂同焦急。
好多野想問想講，但又覺得自己已經無角色去咁做。
咁樣比自己親自去面對又係另一種痛苦。
喺屋企睇住直播，成日最觸動我嘅唔係暴力嘅畫面，而係我嘅隊友喺太子站外面哭求入去救人嘅片段...
我好難過，原來一個政權為咗隱瞞真相，犧牲人民嘅生命竟然係一件咁簡單輕鬆嘅事，
令我諗起中六嗰陣一個中文科嘅實習老師比我地睇魯迅嘅一篇文章。
嗰個老師剩係實習咗一個月，但佢係喺佔中落幕之後唯一一個能夠令我地比較專心上課嘅老師，因為我地從佢所比我地睇嘅文章中睇到佢嗰團內藏喺心裡面、好猛烈咁燃燒緊嘅不屈嘅火。
魯迅嗰篇文章咁講，「有限的幾個生命，在中國是不算甚麼」，我諗，香港已經正式同大陸等同咗。
第二日朝早，文章嘅另一句「時間永是流駛，街市依舊太平」就出現咗...
好可悲啊，原來就算前一晚成條街成個地下都係血，香港人第二日都仲仍然踩住被急急抹走嘅血跡繼續返工，唔會望下塊地，亦無留意到地下面嘅悲鳴。

我特登將呢篇文章搵出黎再讀一次，真係唔明白點解仲有人會對一個九十幾年無進步過嘅國家寄予希望。
喺緊接住嘅日子，文章所描繪嘅歷史同我所相信嘅未來，不斷成為現實。

睇左幾篇

感覺想用敍事式寫

但係可唔可以排版疏返少少

同埋敍事得黎要多少少感情

先多謝你睇左幾篇，同比意見我
敘事多少少感情呢點有無具體啲嘅建議?

9月份，我地有罷課嘅人鏈，面對住嘅唔只係政權嘅打壓，更有直接傷害生命嘅攻擊。
我同會長都約咗唔少中同返母校組人鏈。

估唔到校方竟然要求學生唔好喺學校門外聚集，更講明會懲罰學生喺校外嘅違規行為。
會長同我想同校方交涉，一入校門就見到副校長喺度檢視同學嘅衣著，睇到有人戴口罩或者其他有標誌性嘅裝扮，就會開聲要求學生除低。
唔遵從嘅學生都被要求企去一邊，跟住就有老師同佢地傾，我地中六嘅班主任都係其中之一。

我地上前同副校長講明咗來意，但佢未等我地講完已經打斷我地嘅說話，
「第一，我唔係副校長，我而家係校長。第二，同五年前一樣，罷課同類似嘅行為都被視為違反校規，校方一定會阻止同懲罰...更何況係而家你地係參與非法集結同暴動嘅暴徒！」
佢終於講心底話...
當我嬲到差啲想打呢隻討厭嘅生物時，會長竟然咩都無講，轉身就走。
當我跟住會長離開嘅時候，自稱為校長嘅物體喺我地後方冷笑咗聲。

離開後，我好疑惑咁望住會長，佢聳一聳肩，然後將手機比我睇。
原來佢將啱啱嘅情況影低咗...
呢個會長真係越來越成熟，唔再單憑勇氣同義憤就行動，仲會冷靜咁計劃咗先。
後來會長將條片段製作成文宣，睇住校方被人聲討同校長被迫出來面對傳媒嘅煩惱樣子，唔多唔少都彌補咗我地心裡嘅不快，但最重要嘅係令到校方唔敢再過份打壓學弟妹嘅自由。

人鏈無因為政權同學校嘅打壓而停低，反而越拖越長。
當我地睇到學弟妹對於罷課嘅缺心比我地大，我地感到安慰之餘都覺得好悲哀...
佢地擁有超越咗佢地嘅年齡應有嘅成熟幹練，
佢地經歷咗比我地更多嘅心靈創傷，
我唔敢想像當我地每年9.28仍然會流眼淚嘅時候，佢地往後嘅人生要點樣面對呢個巨大嘅鬱結。

無可否認，經歷過雨革嘅我係比較悲觀。
但今次同雨革唔同嘅係，以前嘅眼淚係一個人偷偷地咁流，而今次係一大班人唱住香港嘅國歌一齊流。
我唔相信極權能夠令千千萬萬嘅人封閉良心裝睡、令所有人沉默，
我相信喺「淡紅的血色」中，和理非會依稀看見微茫嘅希望；而勇武手足，將更奮然而前行。

但無可否認，暴政要搞我地呢啲無權勢者真係好易，
由6月到9月，充斥住無可疑嘅自殺同屍體發現案，關於死者嘅資訊越多，就令我越難過、越心寒。

望住CCTV嘅片段，見住佢一步一步走向死亡。
當中未明嘅真相，我地點可以唔幫佢查明。
後來再睇到佢生前嘅片段，佢嘅一句句點解，直擊我嘅內心。
我終於知道，我攬住老爸大叫點解嘅原因。
香港人真係好慘，
點解我地要承受呢一切，點解要咁對我地香港人。

後來當我十一企喺街頭，先發現我地今年嘅928都無再流眼淚...
可能因為，
我地已經承受過更大嘅傷痛。

我地由五年前一直「苟活」到今日，終於喺今夏嘅血汗中搵到希望嘅曙光，甚至有部份更成為猛士。
猛士，就係為咗善而願意承受痛苦嘅人。
佢地面對住胡椒噴霧、催淚煙甚至彈藥都昂然向住心中所追求嘅價值前進。

不過，
血色唔再係淡紅，而係深紅。
流出鮮紅色嘅血嘅人，內心只剩低蒼白。
呢種蒼白，令呢一日注定成為一國之殤。

我不禁想問，如果香港真係呢個國家嘅一部份，
喺呢個紀念國家成立嘅日子，發生呢啲事，
先唔好講慶祝，呢個國家仲好意思繼續管治落去嗎？